\section{Расчёт оснащения} % (fold)
\label{sec:расчёт_оснащения}

Основным требованием к автоматизированному оборудованию, кроме высокого качества сборки, является его гибкость --- возможность собирать партии от одной до тысячи единиц ПУ.
Данное требование означает быструю переналадку оборудования на сборку различных типов ПУ.

Переналадка комплекта оборудования не должна занимать более \SIrange{10}{25}{\minute}.

Также требуется возможность работы с широкой номенклатурой компонентов --- от 0201 до \SI{45  x 45}{\milli\metre}.

Оборудование должно быть адаптировано к реальным производственным потребностям, то есть типы и конфигурация оборудования могут измениться после проведения анализа производства с учетом перспектив развития.

Исходными данным для подбора оборудования являются план выпуска изделий, определяющийся конструкторской документацией на выпускаемое изделие.

Выбранное оборудование должно обеспечивать запас мощности для увеличения объемов производства на определенное время.

\paragraph{Подготовка паяльной пасты} % (fold)
\label{par:подготовка_паяльной_пасты}

Для достижения максимального времени жизни паяльной пасты рекомендуется хранить ее при постоянной температуре \SI{+7.5 +- 2.5}{\celsius} в холодильнике.
Для разрабатываемого производства был выбран холодильник NORDFROST NR 506 W.
% https://www.dns-shop.ru/product/7fc39af59d353330/holodilnik-nordfrost-nr-506-w-belyj/characteristics/
% Он обладает низким энергопотреблением (класс А+) и тихой работой двигателя (\SI{39}{\decibel}).
Изображение представлено на рисунке \ref{fig:холодильник}.
Основные характеристики:
\begin{itemize}
	\item энергопотребление: \SI{110.6}{\kilo\watt\hour\per\year};
	\item питание: \SI{230} В, \SI{50}{\hertz};
	% \item мощность: \SI{0.5}{\kilo\watt};
	\item габариты (Г~\texttimes~Ш~\texttimes~В): \SI{500 x 525 x 480}{\milli\metre};
	\item масса: \SI{20}{\kilo\gram};
	\item стоимость: \SI{6 099}{\rouble}.
\end{itemize}

Перед использованием пасты её температура должна быть доведена до температуры окружающей среды естественным путем, на что требуется \SIrange{6}{8}{\hour}.
По достижении температуры окружающей среды перед нанесением на трафарет паяльная паста к тому же должна быть хорошо перемешана до состояния однородной массы.

Для разрабатываемого производства был выбран миксер для паяльной пасты GAM-62.
Это высокоскоростной миксер для перемешивания вязких составов, таких как паяльная паста или клей, в картриджах.
Изображение представлено на рисунке \ref{fig:gam62}.

\begin{figure}[h]
\centering
	\begin{minipage}[b]{0.4\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/холодильник}
		\caption{Холодильник NORDFROST NR 506 W}
		\label{fig:холодильник}
	\end{minipage}\hfill%
	\begin{minipage}[b]{0.4\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/gam62}
		\caption{Миксер для паяльной пасты GAM-62}
		\label{fig:gam62}
	\end{minipage}
\end{figure}

Основные характеристики:
\begin{itemize}
	\item скорость вращения вала: \SI{3200}{об.\per\minute};
	\item время перемешивания: \SIrange{0.1}{9.9}{\minute};
	\item питание: \SI{230} В, \SI{50}{\hertz};
	\item мощность: \SI{0.5}{\kilo\watt};
	\item габариты (Г~\texttimes~Ш~\texttimes~В): \SI{415 x 440 x 350}{\milli\metre};
	\item масса: \SI{55}{\kilo\gram};
	% \item \red{стоимость: \SI{0}{\rouble}}.
\end{itemize}

% paragraph подготовка_паяльной_пасты (end)

\paragraph{Нанесение паяльной пасты} % (fold)
\label{par:принтер_для_нанесения_паяльной_пасты}

Процесс нанесения паяльной пасты состоит в совмещении ПП с отверстиями в трафарете, продавливании проходом ракеля припойной пасты через отверстия в трафарете, съёме трафарета и его очистки от остатков пасты с нижней стороны.

Оборудование для трафаретной печати можно разделить на две группы: встраиваемое в линию и невстраиваемое.
Встраиваемое оборудование всегда автоматическое, а невстраиваемое бывает ручное и полуавтоматическое.

Для нужд разрабатываемого производства было выбрано ручное устройство трафаретной печати SP002-M.
Данная модификация оборудована магнитными держателями для нанесения паяльной пасты при двухстороннем монтаже.
Совмещение трафарета с рисунком обрабатываемой печатной платы осуществляется визуально по двум осям  и  углу  регулировочными  винтами.
Диапазон линейной регулировки составляет \SI{\pm 5}{\milli\metre}, а угловой \SI{\pm 2.5}{\degree}.
Для закрепления трафарета используется универсальные рамы с возможностью натяжения трафарета по двум или четырем сторонам.
Универсальные фиксаторы крепления рам с трафаретом, позволяют осуществлять быструю смену с одной рамы на другую.
Изображение представлено на рисунке \ref{fig:SP002}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.75\linewidth]{img/SP002}
	\caption{Устройство трафаретной печати SP002-M}
	\label{fig:SP002}
\end{figure}

Основные характеристики:
\begin{itemize}
	\item габариты (Г~\texttimes~Ш~\texttimes~В): \SI{470 x 690 x 260}{\milli\metre};
	\item максимальные габариты ПП (Д~\texttimes~Ш~\texttimes~В): \SI{307 x 320 x 29}{\milli\metre};
	\item максимальные габариты рамки (Д~\texttimes~Ш): \SI{90 x 320}{\milli\metre};
	\item длины ручных ракелей: \SIlist{100; 150; 200; 250}{\milli\metre};
	\item усилие прижима ракеля: \SIrange{10}{50}{\newton};
	\item вес: \SI{40}{\kilo\gram};
	\item питание: \SI{230}{\volt}, \SI{50}{\hertz};
	\item мощность: \SI{0.15}{\kilo\watt};
	\item стоимость: \SI{500 000}{\rouble}.
\end{itemize}

% paragraph принтер_для_нанесения_паяльной_пасты (end)

\paragraph{Установка компонентов} % (fold)
\label{par:оборудование_для_установки_компонентов}

Оборудование для установки компонентов является самым узким местом в линии.

Невстраиваемые установщики компонентов оснащаются вакуумным захватом с различными типами насадок.
Смена насадок осуществляется оператором.
Схема работы сводится к захвату компонента из технологической тары, переноса вакуумного захвата с компонентом в место установки на ПП и опусканию компонента на поверхность ПП с последующим отключением вакуума.

В различных модификациях установок автоматизированы разные вспомогательные операции: своевременная подача требуемой тары с компонентами, лазерная подсветка места установки компонента и прочие, но неизменным остается ручное позиционирование компонента в место установки.
Такие устройства пригодны только для опытного производства, так как обладают низкой производительностью (до \SI{450}{комп.\per\hour}) и большой вероятностью роста количества ошибок, связанных с человеческим фактором.
Однако такие устройства не требуют больших затрат из-за вынужденного простоя оборудования на перезагрузку и переналадку.

Для нужд разрабатываемого производства была выбрана система установки SMT-компонентов Neoden 4.
Это настольный установщик SMT-компонентов с автоматическими питателями, четырьмя монтажными головками и системой визуального контроля с высокоскоростной камерой.
Изображение представлено на рисунке \ref{fig:neoden4}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.75\linewidth]{img/Neoden4.png}
	\caption{Система установки SMD-компонентов Neoden 4}
	\label{fig:neoden4}
\end{figure}

Основные характеристики:
\begin{itemize}
	\item габариты (Г~\texttimes~Ш~\texttimes~В): \SI{680 x 870 x 480}{\milli\metre};
	\item вес: \SI{80}{\kilo\gram};
	\item максимальные габариты платы (Д~\texttimes~Ш): \SI{310 x 1500}{\milli\metre};
	\item поддерживаемые компоненты: от 0201 до TQFP240;
	\item максимальная высота компонента: \SI{5}{\milli\metre};
	\item количество монтажных головок: \SI{4}{шт.};
	\item точность установки: \SI{\pm 0.02}{\milli\metre};
	\item скорость монтажа: \SI{10000}{комп.\per\hour} без наблюдения; \SI{5000}{комп.\per\hour} с наблюдением;
	\item система питателей: 48 ленточных питателей (\SI{8}{\milli\metre}), 5 паллет, 5 вибропитателей;
	\item питание: \SI{230}{\volt}, \SI{50}{\hertz};
	\item мощность: \SI{0.18}{\kilo\watt};
	\item стоимость: \SI{5 300 000}{\rouble}.
\end{itemize}

Для управления установщиком компонентов потребуется персональный компьютер с соответствующим программным обеспечением и периферией.
В качестве ПК был выбран Intel NUC L10 (рисунок \ref{fig:nuc}).
Основные характеристики:
\begin{itemize}
 	\item процессор: двухъядерный Core i3-8121U, \SI{2.2}{\giga\hertz};
 	\item ПЗУ: \SI{1}{\tera\byte};
 	\item ОЗУ: \SI{4}{\giga\byte};
 	\item видеокарта: Radeon 540;
 	\item предустановленная ОС: Windows 10 Home;
 	\item питание: \SI{230}{\volt}, \SI{50}{\hertz};
 	\item мощность: \SI{90}{\watt};
	\item вес: \SI{1.5}{\kilo\gram};
	\item габариты: \SI{112 x 117 x 52}{\milli\metre};
 \end{itemize}

В качестве периферии для ПК к закупке предлагаются комплект клавиатуры и компьютерной мыши Genius SLIMSTAR C130 Black USB, а также монитор Dell E2016HV 20" Black (рисунок \ref{fig:dell}).
Для подключения монитора к ПК потребуется переходник с интерфейса VGA на HDMI --- ORIENT C050.

\begin{figure}[h]
\centering
	\begin{minipage}[b]{0.4\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/nucl10}
		\caption{Intel NUC L10}
		\label{fig:nuc}
	\end{minipage}\hfill%
	\begin{minipage}[b]{0.4\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/dell e2016}
		\caption{Монитор Dell E2016HV 20" Black}
		\label{fig:dell}
	\end{minipage}
\end{figure}

Для управления установщиком компонентов предлагается к покупке программное обеспечение SMT Expert, разрабатываемое компанией Vayo.
Функционал SMT Expert включает в себя этапы подготовки программы для автоматов, начиная от импорта CAD и BOM файлов, их проверки и анализа, редактирования параметров платы и мультиплицирование, обучение реперных знаков, корректировку координат и параметров компонентов, их выбор и фильтрацию с последующим экспортом подготовленных данных на автоматизированное оборудование.
SMT Expert импортирует все популярные форматы CAD-файлов из систем автоматического проектирования электроники, таких как P-CAD, Mentor, Altium, Cadence и т. д.

% paragraph оборудование_для_установки_компонентов (end)

\paragraph{Печи оплавления паяльной пасты} % (fold)
\label{par:печи_оплавления_паяльной_пасты}

За операцией по установке компонентов обычно следует оплавление паяльной пасты.
Под воздействием высокой температуры в паяльной пасте происходит расплавление мелких шариков припоя.
В паяльной пасте также содержится флюс, который снимает окисную пленку с выводов компонентов и контактных площадок, обеспечивая хорошую адгезию припоя к поверхностям и защищает сам припой от быстрого окисления.

Для качественного оплавления пасты недостаточно просто достижения высокой температуры.
Необходимо поэтапное нагревание платы до точки оплавления по определенной температурной кривой и такое же постепенное охлаждение.
Это предохраняет компоненты и ПП от термоудара и коробления и, кроме того, влияет на прочность и адгезию паяного соединения и наличие пустот в нем.

В связи с приходом бессвинцовых технологий и увеличением температур пайки, требуется большее время на нагрев и охлаждение, чтобы выдержать требуемый градиент нарастания температур.

Для нужд разрабатываемого производства была выбрана камерная печь конвекционного оплавления припоя RO06+.
Она обеспечивает точное воспроизводство режимов пайки (а также полимеризации клея) в соответствии с 20 встроенными профилями пайки или с 8  запрограммированными пользователем.
Оплавление обеспечивается постоянной циркуляцией двойного потока горячего воздуха.
Применение дополнительного кварцевого излучателя обеспечивает стабилизацию температуры, полный прогрев печатной платы и точное соблюдение температурного профиля пайки.
Все функции системы контролируются микропроцессором.
Основные параметры --- температура и время предварительного и основного нагрева --- выводятся на лицевую панель, где расположен ЖК дисплей.
Для наблюдения за процессом пайки имеется большое окно со стеклом и двойной изоляцией.
Для загрузки и выгрузки плат используется механизированная платформа.
Изображение представлено на рисунке \ref{fig:ro06}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\linewidth]{img/RO06}
	\caption{Камерная печь конвекционного оплавления припоя RO06+}
	\label{fig:ro06}
\end{figure}

Основные характеристики:
\begin{itemize}
	\item габариты (Г~\texttimes~Ш~\texttimes~В): \SI{620 x 850 x 430}{\milli\metre};
	% \item скорость монтажа: до \SI{5000}{комп\per\hour};
	\item максимальные габариты ПП (Д~\texttimes~Ш~\texttimes~В): \SI{340 x 410 x 40}{\milli\metre};
	\item длительность цикла пайки: \SIrange{5}{7}{\minute};
	\item вес: \SI{72.5}{\kilo\gram};
	\item питание: \SI{230}{\volt}, \SI{50}{\hertz}, \SI{16}{\ampere};
	\item мощность: \SI{3.68}{\kilo\watt};
	\item стоимость: \SI{100 000}{\rouble}.
\end{itemize}

% paragraph печи_оплавления_паяльной_пасты (end)


\paragraph{Отмывка печатных узлов} % (fold)
\label{par:отмывка_печатных_плат}

Цель данной операции --- удалить остатки флюса с печатного узла.
Отмывку можно разделить на три стадии: непосредственно отмывку, ополаскивание и сушку.

Отмывка может производиться в растворителях, в водных растворах промывочных жидкостей или в воде.

Ополаскивание, как правило, проводится водой (предварительное --- водопроводной, финишное --- деионизованной), но может осуществляться и в растворителях.

Сушка обычно производится горячим или сжатым воздухом.

Для повышения качества отмывки используются различные агитационные воздействия: ультразвук, барботаж, струи, вибрация и т.д.
Эти агитационные воздействия могут быть также использованы на стадии ополаскивания.

Для нужд разрабатываемого производства была выбрана система струйной отмывки OKO 2000mP.
Изображение представлено на рисунке \ref{fig:oko2000}.

\begin{figure}[h]
\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{img/a_978_15.jpg}
	\caption{Система струйной отмывки OKO 2000mP}
	\label{fig:oko2000}
\end{figure}

Основные характеристики:
\begin{itemize}
	\item габариты (Г~\texttimes~Ш~\texttimes~В): \SI{600 x 820 x 720}{\milli\metre};
	\item размер зоны отмывки (Г~\texttimes~Ш~\texttimes~В): \SI{430 x 510 x 410}{\milli\metre};
	\item температура отмывки: \SIrange{20}{70}{\celsius};
	\item температура сушки: \SIrange{50}{100}{\celsius};
	\item продолжительность отмывки: \SIrange{5}{40}{\minute};
	\item продолжительность ополаскивания: \SIrange{2}{10}{\minute};
	\item продолжительность сушки: \SIrange{0}{5}{\hour};
	\item питание: \SI{220}{\volt}, \SI{50}{\hertz};
	\item мощность: \SI{3}{\kilo\watt};
	\item стоимость: \SI{500 000}{\rouble}.
\end{itemize}

% paragraph отмывка_печатных_плат (end)

\paragraph{Ручная пайка} % (fold)
\label{par:ручная_пайка}

Этапы пайки штырьевых компонентов и возможного ремонта печатного узла выполняются вручную.
Для пайки штырьевых компонентов была выбрана паяльная станция JBC BT-2SA, рисунок \ref{fig:jbc_bt_2sa}.
Для проведения ремонтных работ была выбрана паяльно-ремонтная станция JCB AM-2A, рисунок \ref{fig:jbc_am_2a}.

\begin{figure}[h]
\centering
	\begin{minipage}[b]{0.4\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/jbc_bt_2sa}
		\caption{Паяльная станция JBC BT-2SA}
		\label{fig:jbc_bt_2sa}
	\end{minipage}\hfill%
	\begin{minipage}[b]{0.4\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/jbc_am_2a}
		\caption{Паяльно-ремонтная станция JCB AM-2A}
		\label{fig:jbc_am_2a}
	\end{minipage}
\end{figure}

Основные характеристики паяльной станции JBC BT-2SA:
\begin{itemize}
	\item габариты (Д~\texttimes~Ш~\texttimes~В): \SI{150 x 175 x 145}{\milli\metre};
	\item питание: \SI{230}{\volt}, \SI{50}{\hertz};
	\item мощность: \SI{0.1}{\kilo\watt};
	\item стоимость: \SI{50 000}{\rouble}.
\end{itemize}

Основные характеристики паяльно-ремонтной станции JCB AM-2A:
\begin{itemize}
	\item габариты (Д~\texttimes~Ш~\texttimes~В): \SI{480 x 370 x 380}{\milli\metre};
	\item питание: \SI{230}{\volt}, \SI{50}{\hertz};
	\item мощность: \SI{1.15}{\kilo\watt};
	\item стоимость: \SI{150 000}{\rouble}.
\end{itemize}

Для борьбы с дымом и пылью, образуемой при пайке используются дымоуловительные системы.
Для разрабатываемого производства была выбрана дымоулавливающая система на два рабочих места Х 1002 ESD.
Принцип действия дымоулавливающей системы основан на механической и химической очистке воздуха, отбираемого с рабочих зон монтажников в насосно-фильтрующем блоке, после чего отфильтрованный воздух возвращается в помещение.
Система фильтрования состоит из фильтра грубой очистки и основного фильтра.
Фильтр грубой очистки задерживает крупные частицы, предотвращая засорение основного фильтра.
Основной фильтр состоит из механического фильтра, улавливающий частицы дыма с эффективностью до \SI{99.95}{\percent}.
Изображение представлено на рисунке \ref{fig:дымоуловитель}.
Основные характеристики:
\begin{itemize}
	\item уровень шума: до \SI{55}{\decibel};
	\item производительность: \SI{2 x 150}{\cubic\metre\per\hour};
	\item диаметр впускного патрубка: \SI{2 x 75}{\milli\metre};
	\item эффективность очистки для частиц \SI{0.3}{\micro\metre}: \SI{99.95}{\percent};
	\item габариты (Д~\texttimes~Ш~\texttimes~В): \SI{250 x 425 x 410}{\milli\metre};
	\item вес: \SI{13}{\kilo\gram};
	\item питание: \SI{230}{\volt}, \SI{50}{\hertz};
	\item мощность: \SI{0.2}{\kilo\watt};
	% \item \red{стоимость: \SI{0}{\rouble}}.
\end{itemize}

Для обеспечения комфортной работы и снижения нагрузки на глаза рабочих при ручном монтаже элементов или возможном ремонте печатных узлов, рабочие места необходимо укомплектовать увеличительным стеклом.
Для разрабатываемого производства была выбрана увеличительная линза со светодиодной подсветкой TMT-MG100.
Изображение представлено на рисунке \ref{fig:лупа}.
Основные характеристики:
\begin{itemize}
	\item увеличение: 3x и 15x;
	\item габариты (Д~\texttimes~Ш~\texttimes~В): \SI{270 x 190 x 180}{\milli\metre};
	\item вес: \SI{2}{\kilo\gram};
	\item питание: \SI{230}{\volt}, \SI{50}{\hertz};
	\item мощность: \SI{0.03}{\kilo\watt};
	% \item \red{стоимость: \SI{0}{\rouble}}.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\centering
	\begin{minipage}[b]{0.4\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/дымоуловитель}
		\caption{Дымоуловитель Х 1002 ESD}
		\label{fig:дымоуловитель}
	\end{minipage}\hfill%
	\begin{minipage}[b]{0.4\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/лупа}
		\caption{Увеличительная линза TMT-MG100}
		\label{fig:лупа}
	\end{minipage}
\end{figure}

% paragraph ручная_пайка (end)

\paragraph{Системы хранения} % (fold)
\label{par:системы_хранени}

Шкаф сухого хранения модель SDB 1560 базового исполнения предназначен для хранения и защиты от влаги материалов, радиоэлементов, печатных плат, электронных блоков и других изделий радиоэлектронной техники.
Обеспечивает сохранность паяемости компонентов и электрические характеристики диэлектриков в условиях осушения внутренней среды шкафа в соответствии с требованиями правил хранения радиотехнических изделий.
Изображение представлено на рисунке \ref{fig:sdb}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{img/SDB1560.jpg}
	\caption{Шкаф сухого хранения SDB 1506}
	\label{fig:sdb}
\end{figure}

Основные характеристики:
\begin{itemize}
	\item габариты (Г~\texttimes~Ш~\texttimes~В): \SI{923 x 1203 x 1575}{\milli\metre};
	\item вес: \SI{190}{\kilo\gram};
	\item питание: \SI{230}{\volt}, \SI{50}{\hertz};
	\item мощность: \SI{0.3}{\kilo\watt};
	\item стоимость: \SI{412 857}{\rouble}.
\end{itemize}

% paragraph прочее_оборудование (end)

\paragraph{Расчет стоимости оборудования} % (fold)
\label{par:расчет_стоимости_оборудования}

Расчет стоимости закупки оборудования представлен в таблице \ref{tab:расчет_стоимости_оборудования}.

	\red{\input{tables/расчет_оборудования}}

% paragraph расчет_стоимости_оборудования (end)
\pagebreak
